\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-mat}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel,xlop}
\usepackage{CreationBoites}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}












%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreC}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{yellow}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}


%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreD}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{Salmon}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{ForestGreen}{rgb}{0.13, 0.55, 0.13}
\definecolor{MidnightBlue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{SeaGreen}{rgb}{0.18, 0.55, 0.34}
\definecolor{coolgrey}{rgb}{0.55, 0.57, 0.67}
\definecolor{Black}{rgb}{0.0, 0.0, 0.0}
\definecolor{Coral}{rgb}{1.0, 0.5, 0.31}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{chocolate(traditional)}{rgb}{0.48, 0.25, 0.0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\definecolor{MediumVioletRed}{rgb}{0.78, 0.08, 0.52}
\definecolor{FireBrick}{rgb}{0.7, 0.13, 0.13}
\definecolor{Amber}{rgb}{1.0, 0.75, 0.0}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}
\newcommand{\hlorange}[1]{\sethlcolor{orange}\hl{#1}}

%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}


\ParamBoites %on remet à 0 les paramètres
\newtcolorbox{cdefi}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=vert,coltitle=black,colbacktitle=ForestGreen!35,colback=ForestGreen!15,
	title=\textcolor{Black}{\faIcon[regular]{comment-dots}\:\:\titrebox{Définition#1}}
}

\newtcolorbox{cprop}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Salmon,coltitle=Black,colbacktitle=Salmon!35,colback=Salmon!15,
	title=\textcolor{Black}{\faCog\:\:\titrebox{Propriété#1}}
}

\newtcolorbox{crmq}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MidnightBlue,coltitle=black,colbacktitle=MidnightBlue!35,colback=MidnightBlue!15,
	title=\textcolor{MidnightBlue!25!Black}{\faHandPointRight[regular]\:\:\titrebox{Remarque#1}}
}

\newtcolorbox{cexemple}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=coolgrey,coltitle=black,colbacktitle=coolgrey!15,colback=coolgrey!5,
	title=\textcolor{SeaGreen!25!Black}{\faHubspot\:\:\titrebox{Exemple#1}}
}


\newtcolorbox{cmethode}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Coral,coltitle=black,colbacktitle=Coral!35,colback=Coral!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faTasks\:\:\titrebox{Méthode#1}}
}

\newtcolorbox{cregle}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Amber,coltitle=black,colbacktitle=Amber!35,colback=Amber!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faRuler\:\:\titrebox{Règle#1}}
}

\newtcolorbox{chistoire}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Chocolate,coltitle=black,colbacktitle=Chocolate!35,colback=white,
	title=\textcolor{Chocolate!25!Black}{\faUniversity\:\:\titrebox{Point histoire#1}}
 }


\newtcolorbox{ccalco}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MediumVioletRed,coltitle=black,colbacktitle=MediumVioletRed!35,colback=MediumVioletRed!15,
	title=\textcolor{MediumVioletRed!25!Black}{\faCalculator\:\:\titrebox{Calculatrice#1}}
}


\newtcolorbox{cthm}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=FireBrick,coltitle=black,colbacktitle=FireBrick!35,colback=FireBrick!15,
	title=\textcolor{FireBrick!25!Black}{\faBullhorn\:\:\titrebox{Théorème#1}}
}












\begin{document}

 


\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{\large Séquence 7 :}}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\Huge Calcul littéral}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}

\vspace{-0.5cm}\par


\begin{center}
{\sc \textbf{\large \hl{Compétences évaluées dans cette séquence }}}\par
\end{center}


\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\textbf{Intitulé des compétences} \\
\hline
Remplacer la lettre par un nombre dans une expression littérale ; tester une égalité. \\
\hline
Développer un produit à l'aide de la règle de distributivité simple/ \\
\hline
Factoriser, réduire une somme à l'aide de la règle de distributivité
simple. \\
\hline
Développer un produit en utilisant la règle de distributivité double. \\
 \hline
 Appliquer la règle de suppression des parenthèses précédées d’un
signe + ou d'un signe −. \\
\hline
\end{tabular}







\baselineskip=1.2\baselineskip

\section{\hlvert{Expression littérale}}

\begin{cdefi}
Une \textbf{expression littérale} est une expression dans laquelle un ou plusieurs nombres sont représentés par des lettres. Une même lettre désigne toujours un même nombre dans une expression littérale donnée.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
    

\fbox{$E=4x^2-x+3$} est une expression littérale dans laquelle un nombre est représenté par la lettre $x$. \\
On peut \textbf{calculer la valeur de cette expression} lorsque la lettre prend une valeur donnée.\par
\textbf{Par exemple}, pour $x=-2$, on a \fbox{$E\:=\:4\*(-2)^2-(-2)+3\:=\:4\*4+2+3\:=\:16+2+3\:=\:21$}
\end{cexemple}

\section{\hlvert{Tester une égalité}}

\begin{cdefi}
    
Une \textbf{égalité} est composée de deux \textbf{membres} séparés par le symbole "=".\par Pour que l'égalité soit dite \textbf{vraie} (ou \textbf{vérifiée}), il faut que les deux membres aient la même valeur.
\end{cdefi}

\begin{cmethode}
    

Pour tester si une égalité est vraie. Il faut procéder ainsi : \\
\begin{itemize}
\item \textbf{d'une part}, on évalue (calcule) l'expression numérique obtenue en remplaçant la (les) lettre(s) par leur(s) valeur(s) dans le membre de gauche de l'égalité.
\item \textbf{d'autre part}, on évalue (calcule) l'expression numérique obtenue en remplaçant la (les) lettre(s) par leur(s) valeur(s) dans le membre de droite de l'égalité.
\end{itemize}
Si les deux résultats obtenus sont égaux entre eux, alors l'égalité est vérifiée; par contre, si les deux résultats trouvés sont différents, l'égalité n'est pas vérifiée.

\end{cmethode}

\begin{cexemple}
    

\textbf{Tester} si l'égalité $2x+4=13-x$ est vraie pour $x=3$\par
$\bullet$ \textbf{D'une part,} le premier membre vaut $2\*3+4=6+4=$\hl{10},\par
$\bullet$ \textbf{d'autre part} le second membre vaut $13-3=$\hl{10}\par
Comme les deux membres ont la même valeur, l'égalité est vérifiée.    
\end{cexemple}

\section{\hlvert{Simplifier une expression littérale}}
\begin{cprop}
Pour simplifier l'écriture d'une expression littérale, on peut supprimer le signe "$\*$":
\begin{itemize}
\item devant une lettre,
\item devant une parenthèse.
\end{itemize}
\end{cprop}

\begin{cexemple}
    

\begin{tabularx}{17cm}{X X X}
$2\*y$ \;s'écrira\; $2y$ & $a\*3$ \;s'écrira\; $3a$ & $2\*(x+1)$ \;s'écrira\; $2(x+1)$ \cr
$3\*(5-a)$ \;s'écrira\; $3(5-a)$ & \multicolumn{2}{c}{{\large\danger} $2\*5$ \;ne peut pas s'écrire\; $25$ !!} \cr
\end{tabularx}
\end{cexemple}




\begin{crmq}
    

\begin{itemize}
\item On peut simplifier $1\*y$ en $y$.
\item Le produit $a\*a$ s'écrit $a^2$, et se prononce "$a$ au carré".
\item Le produit $a\*a\*a$ s'écrit $a^3$, et se prononce "$a$ au cube".
\end{itemize}
\end{crmq}

\begin{cexemple}
\begin{tabularx}{17cm}{X X X}
$3\*3$ \;s'écrira\; $3^2$ & $5\*5\*5$ \;s'écrira\; $5^3$ & $x\*x$ \;s'écrira\; $x^2$ \cr
$u\*u\*u$ \;s'écrira\;$u^3$ & $8\*8\*c\*c\*c$ \;s'écrira\; $8^2\*c^3$ & $2\*y\*2\*y\*y$ \;s'écrira\; $2^2\*y^3$ \cr
\end{tabularx}
\end{cexemple}


\section{\hlvert{Réduire une expression littérale}}

\begin{cdefi}
\textbf{Réduire} une expression littérale, cela consiste  effectuer la somme algébrique des termes "de même nature", afin d'écrire cette expression avec le moins de termes possibles.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
    

$\bullet$ $5x-2+3x+7\:=\:\Mathbold{{\red 5x}+{\blue (-2)}+{\red 3x}+{\blue 7}\:=\:{\red 5x}+{\red 3x}+({\blue -2})+{\blue 7}={\red 8x}+{\blue 5}}$ \par On a regroupé d'une part les "\textbf{\red termes en $x$}", d'autre part les "\textbf{\blue termes constants}" \par
$\bullet$  $5x^2+x-7x^2+5x-11\:=\:\Mathbold{\textcolor{orange}{5x^2}+{\red x}+(\textcolor{orange}{-7x^2})+{\red 5x}+{\blue (-11)}\:=\:\textcolor{orange}{5x^2}+\textcolor{orange}{(-7x^2)}+{\red x}+{\red 5x}+{\blue (-11)}=\textcolor{orange}{-2x^2}+{\red 6x}-{\blue 11}}$ \par On a regroupé entre eux les "\textbf{\textcolor{orange}{termes en $\Mathbold{x^2}$}}", les "\textbf{\red termes en $x$}", et enfin les "\textbf{\blue termes constants}" \par
\end{cexemple}

\section{\hlvert{Règles de suppression des parenthèses précédés d'un signe $+$, d'un signe $-$}}

\begin{cmethode}

\underline{Parenthèses précédées d'un signe $+$} \\
\newline

Pour \textbf{ajouter} une somme algébrique écrite entre parenthèses, il suffit d'additionner chaque terme de cette somme algébrique : 
\begin{center} Pour tous nombres relatifs $a$, $b$, $c$ et $d$, on a \qquad
$\Mathbold{a+(b\,{\blue+}\,c\,{\blue-}\,d)=a+b\,{\blue+}\,c\,{\blue-}\,d}$
\end{center}
\end{cmethode}

\begin{cexemple}
    
\qquad $\bullet$ $2x+(3\,{\blue+}\,5x)=2x+3\,{\blue+}\,5x=7x+3$ \qquad $\bullet$ $5+(9x\,{\blue-}\,1)=5+9x\,{\blue-}\,-1=9x+4$ 
\end{cexemple} 

\begin{cmethode}
\underline{Parenthèses précédées d'un signe $-$} \\
\newline
Pour \textbf{soustraire} une somme algébrique écrite entre parenthèses, il suffit d'additionner les opposés de chacun des termes de cette somme algébrique : 
\begin{center}
Pour tous nombres relatifs $a$, $b$, $c$ et $d$, on a \qquad
$\Mathbold{a-(b\,{\blue+}\,c\,{\blue-}\,d)=a-b\,{\red-}\,c\,{\red+}\,d}$
\end{center}
\end{cmethode}

\begin{cexemple}
    

 
 \qquad $\bullet$ $2x-(3\,{\blue+}\,5x)=2x-3\,{\red-}\,5x=-3x-3$ \qquad $\bullet$ $5-(9x\,{\blue-}\,1)=5-9x\,{\red+}\,1=-9x+6$ 
\end{cexemple}


\section{\hlvert{Développer un produit}}


\begin{cdefi}
    

\textbf{Développer} un produit signifie l'écrire sous la forme d'une somme ou d'une différence.

\end{cdefi}

`\begin{cprop}
Pour ce faire, on dispose d'un de la distributivité simple : \\


Soient $k$, $a$ et $b$ trois nombres relatifs. On a : \\
$\pnode(0.1,-0.1){A}{{\red k}}(\pnode(0.1,-0.1){B}{a}+\pnode(0.1,-0.1){C}{b}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-70]{->}{A}{B}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-60]{->}{A}{C})={\red k}\*a+{\red k}\*b$ \quad autrement dit, en simplifiant l'écriture, \quad \fbox{${\red k}(a+b)={\red k}a+{\red k}b$}   
\end{cprop}
    




\begin{cexemple}

$\bullet$ \; $\pnode(0.1,-0.1){A}{2}(\pnode(0.1,-0.1){B}{3}+\pnode(0.1,-0.1){C}{5x}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-70]{->}{A}{B}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-60]{->}{A}{C})=2\*3\:+\:2\*5x=6+10x$ \vspace{1mm}\par
$\bullet$ \; $5y(3-2y)=\pnode(0.2,-0.1){A}{5y}\left(\pnode(0.1,-0.1){B}{3}+(-\pnode(0.1,-0.1){C}{2y})\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-70]{->}{A}{B}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-60]{->}{A}{C}\right)=5y\*3\:+\:5y\*(-2y)=15y-10y^2$
\end{cexemple}

\section{\hlvert{Factoriser}}

\begin{cdefi}
    
\textbf{Factoriser} une somme ou une différence signifie l'écrire sous la forme d'un produit.
\end{cdefi}

\begin{crmq}
    

C'est donc l'opération "inverse" du développement.
\end{crmq}


\begin{cdefi}
Soient $k$, $a$ et $b$ trois nombres relatifs, on a : \\
$\pnode(0.1,-0.1){A}{\underline{{\red k}}}\times a+\pnode(0.1,-0.1){B}{\underline{{\red k}}} \times b=\pnode(0.2,-0.1){C}{\underline{{\red k}}}\times (a+b)\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-70]{->}{B}{C}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-60]{->}{A}{C}$ \quad autrement dit, en simplifiant l'écriture, \quad \fbox{${\red k}a+{\red k}b={\red k}(a+b)$} \\
\newline
\newline
Soient $k$, $a$ et $b$ trois nombres relatifs, on a : \\
$\pnode(0.1,-0.1){A}{\underline{{\red k}}}\times a-\pnode(0.1,-0.1){B}{\underline{{\red k}}}\times b=\pnode(0.2,-0.1){C}{\underline{{\red k}}}\times (a-b)\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-70]{->}{B}{C}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-60]{->}{A}{C}$ \quad autrement dit, en simplifiant l'écriture, \quad \fbox{${\red k}a-{\red k}b={\red k}(a-b)$}
\end{cdefi}



\begin{cexemple}


$\bullet$ $\pnode(0.1,-0.1){A}{\underline{5}}x+\pnode(0.1,-0.1){B}{\underline{5}}y=\pnode(0.2,-0.1){C}{\underline{5}}(x+y)\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-70]{->}{B}{C}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-60]{->}{A}{C}$ \hfill
$\bullet$  $3b-5b=3\pnode(0.1,-0.1){A}{\underline{b}}+(-5)\pnode(0.2,-0.1){B}{\underline{b}}=\pnode(1.3,-0.1){C}{(3-5)\underline{b}}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-70]{->}{B}{C}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-60]{->}{A}{C}=-2b$ \hfill 
$\bullet$  $3x^2-x=\pnode(0.1,-0.1){A}{\underline{x}}\*3x-\pnode(0.1,-0.1){B}{\underline{x}}\*1=\pnode(0.3,-0.1){C}{\underline{x}}(3x-1)\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-70]{->}{B}{C}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-60]{->}{A}{C}$
\end{cexemple}


\end{document}